堆填區獨白：「中國模式」定必泡滅

堆填區獨白：「中國模式」定必泡滅（楊懷康） - 楊懷康

論壇

一切權力集中於黨的核心習近平，那是糟蹋還是善用有效服務人民不可少的資訊？資料圖片

「倘其工業生產在未來十年果如預測所料，平均每年增長八、九個八仙，蘇聯跟我們的經濟差距將收窄至迹近危險的地步。」－美國中央情報局長杜勒斯（Allen Dulles）在1959年向國會參眾兩院聯席經濟委員會作證發言。

中情局長有此一說不難理解。1956年，蘇聯的克魯曉夫向資本主義國家叫陣：「我們將送你上西天」（About the capitatlist states... we will bury you.）； 言而有驗，再過一年，蘇聯的史普尼克壹號（Sputnik I）人造衞星上了太空，掀起美蘇太空競賽。

大家當又知道競賽的結果了：杜勒斯發言後十年，美國人登陸月球；差不多半個世紀後， 至今尚後無來者。資本主義國家未有如克魯曉夫所願上了西天，蘇聯可在三分一個世紀前解體了。

事實上直至蘇聯解體前夕，杜勒斯掌管過的中情局尚高唱其蘇聯威脅論，列根總統可不信邪，認為這個極權國家外強中乾。他並非能中情局所不能，蒐集了堅過石堅的情報，而是讀通了海耶克：極權國家中央計劃經濟，資源無從藉市場調撥、發揮效益；表面看容或係威係勢，在鐵幕背後經濟不可能發展出甚麼個樣。（歐美精英抹黑列根為文盲戲子，實則他熟讀奧國學派的經典。）

列根總統本着自由市場比計劃經濟更能發揮資源效益的信念──其故安在，下文交代──啟動「星球大戰」（Star War）計劃，發展攔截洲際飛彈的武器，以徹底清除核子武器的威脅。此招一出，揭開了蘇聯欲跟無力、終致解體的二仔底牌。

官僚計劃來來去去只有兩招

勾起此番回憶，皆因新近重讀克魯明（Paul Krugman）的《亞洲奇蹟之謎》（The Myth of Asia's Miracle），驚覺一切似曾相識。大陸經濟年年雙位增長，西方傳媒不是一如六十年前的杜勒斯，大肆渲染「中國模式」如何威猛，其高鐵、支付寶以至超級電腦如何能歐美所不能嗎？而國際貨幣基金組織（IMF）又按購買力計算，指中國早已爬了美國頭，一躍而為第一大經濟體。

然而克魯明那篇四分一個世紀前發表的文章指出：這是套陳年舊片，大家看過不止一次，而是兩趟。在五、六十年代，歐美的有識之士奉「蘇聯模式」若神明──克魯曉夫當然樂於奉陪唱其雙簧。到了七十年代，他們重彈舊調，吹捧日本官僚主導的工業政策如何神乎其技，彈指之間將坐上世界經濟一哥寶座云云。新加坡的李光耀乃歐美精英的忠實信徒，充當「日本模式」粉絲唯恐不及。

克魯明指出此非甚麼奇蹟，而是靠兩個老掉牙的招數炮製出來。此兩招者何？一、人海戰術──調動大量農村人口投入工業生產；二、燒銀紙──不惜工本投資生產設備。及其兩招盡出，而生產力尚是不前，經濟增長將放緩甚至衰退。亞洲的所謂奇蹟如出一轍。

歐美精英嚮往蘇聯、日本模式，因為他們迷信官僚計劃人定勝天。蘇聯（及開放前中國）的中央計劃，固然由官僚指揮，日本（及開放後中國）的規劃經濟同樣由官僚主導。兩者的分別是官僚管控的範圍有多大而已。精英鄙棄市場經濟，他們視市場運作為無人駕駛；既無高瞻遠矚之精英幹才計劃掌控，那又怎能充份發揮資源效益？

然而海耶克告訴大家，市場非但有計劃，切身利益攸關，計劃市場活動的人掌握資訊遠較官僚為細緻貼地，發揮起來則更具時效，是以更能適切到肉調撥資源，消除浪費；其效益絕非架屋叠床的中央官僚計劃所能望其項背。

換言之，任何經濟活動皆有計劃。官僚計劃，做不做皆拿三十六；加以機關重重，卡死調撥資源不可少的資訊，以致下情不能及時全面上達、上令無以全面貫徹下達，形成資源浪費。反之，游走於市場的商賈貼身掌握此時此地的資訊；其計劃適時而應棍，發揮起來鞭鞭有力到位；縱有失誤，資源浪費亦遠較官僚計劃為低，即是效率更高。

於此可見，市場經濟跟計劃經濟並非意識形態之爭，而是一場哪種體制更能讓資訊有效地為人民服務的競賽。市場經濟屢戰屢勝，時刻唯利是圖的商賈不是比官僚精英更有本事智慧，只是力不到不為財，他們更為肉緊此時此地的資訊以適切調撥資源而已。

現今「習近平新時代中國特色社會主義思想」掛帥，一切權力集中在黨中央，舉國上下皆聽命於黨核心的指揮。那到底是糟蹋還是善用有效服務人民不可少的資訊，還用多說嗎？

「蘇聯模式」、「日本模式」一一追隨克魯曉夫騎鶴西去，「中國模式」安能例外？

楊懷康

QE之後仲迷信市場